# 对电偶极子受力的两种推导的等价性讨论
## 能量法
电偶极子是指一对足够靠近的电量相等电性相反的两个电荷.我们常使用一个方向从负电荷连向正电荷，大小为ql的矢量$\boldsymbol{p}=q\boldsymbol{l}$。

当我们把电偶极子看作一个研究单位时，可以将其视为足够小，以至于周围的电场是匀强的。设电场强度为$\boldsymbol{E}$，那么，其电势能可以表述为正负电荷的电势能之和。需要注意的是，电势能不包含研究对象的自能。
$$\begin{aligned}W_e&=q(U_+-U_-)\\&=-q\boldsymbol{l}\cdot\boldsymbol{E}\\&=-\boldsymbol{p}\cdot\boldsymbol{E}\end{aligned}$$
根据$\boldsymbol{F}=-\nabla W_e$，可得电偶极子受力
$$\boldsymbol{F}=\nabla(\boldsymbol{p}\cdot\boldsymbol{E})\tag{1}$$
## 直接法
我们记负电荷所在位置的电场强度$\boldsymbol{E}=(E_x,E_y,E_z)$。考虑正电荷处的电场强度，对于x分量，等于其原始强度再加上增量部分，即$E_x'=E_x+\frac{\partial E_x}{\partial x}l_x+\frac{\partial E_x}{\partial y}l_y+\frac{\partial E_x}{\partial z}l_z$。y，z方向同理可得，则$\boldsymbol{E'}=\boldsymbol{E}+(\boldsymbol{l}\cdot\nabla)\boldsymbol{E}$，故总受力
$$\begin{aligned}\boldsymbol{F}&=-qE+qE'\\&=q(\boldsymbol{l}\cdot\nabla)\boldsymbol{E}\\&=(\boldsymbol{p}\cdot\nabla)\boldsymbol{E}\end{aligned}$$
或
$$\boldsymbol{F}=(\boldsymbol{p}\cdot\nabla)\boldsymbol{E}\tag{2}$$
## 等价性
对比式(1)(2)，可以发现其形式并不相同。我们可以直接对这两个式子展开，可得
$$\begin{aligned}\boldsymbol{F}&=\nabla(\boldsymbol{p}\cdot\boldsymbol{E})\\&=(p_x\frac{\partial E_x}{\partial x}+p_y\frac{\partial E_y}{\partial x}+p_z\frac{\partial E_z}{\partial x})\hat{i}\\&+(p_x\frac{\partial E_x}{\partial y}+p_y\frac{\partial E_y}{\partial y}+p_z\frac{\partial E_z}{\partial y})\hat{j}\\&+(p_x\frac{\partial E_x}{\partial z}+p_y\frac{\partial E_y}{\partial z}+p_z\frac{\partial E_z}{\partial z})\hat{k}\end{aligned}\tag{3}$$
$$\begin{aligned}\boldsymbol{F}&=(\boldsymbol{p}\cdot\nabla)\boldsymbol{E}\\&=(p_x\frac{\partial E_x}{\partial x}+p_y\frac{\partial E_x}{\partial y}+p_z\frac{\partial E_x}{\partial z})\hat{i}\\&+(p_x\frac{\partial E_y}{\partial x}+p_y\frac{\partial E_y}{\partial y}+p_z\frac{\partial E_y}{\partial z})\hat{j}\\&+(p_x\frac{\partial E_z}{\partial x}+p_y\frac{\partial E_z}{\partial y}+p_z\frac{\partial E_z}{\partial z})\hat{k}\end{aligned}\tag{4}$$
注意到，在能量法中，电势能的概念只在静电场的情况下存在，而静电场满足保守场条件$\oint{\boldsymbol{E}\cdot d\boldsymbol{l}}=0$，即
$$\begin{cases}\frac{\partial E_x}{\partial y}=\frac{\partial E_y}{\partial x}\\\frac{\partial E_y}{\partial z}=\frac{\partial E_z}{\partial y}\\\frac{\partial E_z}{\partial x}=\frac{\partial E_x}{\partial y}\\\end{cases}$$
代入到式(3)中，就可以得到式(4)。
综上我们可知，直接法得出的式(2)是使用范围最广的，而大部分电磁学教材上给出的式(1)则只能用于静电场。